---
title: Intro
front-page: home-top
---

![](/img/book/487.jpg)

### Географическое положение

Российская Федерация – самая большая по площади страна земного шара. Территория России занимает площадь около 17,1 миллиона квадратных километров. Расположена Россия на материке Евразия. Она занимает и восточную, и западную части континента. Преимущественно территория нашей страны находится на северной и северо-восточной области материка. Около 30% территории Российской Федерации располагается в Европе, а около 70% – в Азии.

Территория России имеет большую протяженность с запада на восток. Вследствие этого наблюдается большая разница во времени. В России выделяется 10 часовых поясов. Деление на часовые пояса происходит по-разному в зависимости от численности населенного пункта. Границы часовых поясов морей и районов с небольшой плотностью населения определяют по меридианам. В районах с большой плотностью населения эти границы определяются по административным субъектам федерации.

[Подробнее](/rossiya/oshije_svedeniya/geograficheskoe-polojenie)

### Климатические зоны

Территория России огромна, и поэтому климатические условия в различных её регионах довольно сильно отличаются. Для каждого пояса характерны некоторые общие черты: температурный режим и режим осадков в зависимости от времени года. Но в тоже время в зависимости от различных факторов (например, от близости океана) они могут незначительно изменяться и в пределах одной климатической зоны. Особенно характерны эти отличия для умеренного климатического пояса, который делится на четыре климатических зоны. Это является результатом большой протяжённости территории России с запада на восток.

[Подробнее](/rossiya/oshije_svedeniya/klimaticheskie-zony)